
\setcounter{demsode}{3} %%% THỨ TỰ ĐỀ THẦY - CÔ ĐÃ NHẬN

\begin{name}
	{Biên soạn: Tư Đô Nguyên\\
		Phản biện: Dương Công Tạo}
	{ÔN TẬP HỌC KỲ II KHỐI 10 NĂM 2024}
\end{name}

\cautn
\Opensolutionfile{ans}[ans/0-CTST-TN-SO-3]
\setcounter{ex}{0}

%%%============EX_1==============%%%
\begin{ex}%[0D8N1-1]%[DA-HK2-K10,11-2024 - Tư Đô Nguyên]
	Một trường THPT được cử một học sinh đi dự trại hè quốc tế. Nhà trường quyết định chọn một học sinh nam lớp 11A hoặc một học sinh nữ lớp 10B. Hỏi nhà trường có bao nhiêu cách chọn, biết rằng lớp 10B có 30 học sinh nữ và lớp 11A có 25 học sinh nam?
	\choice
	{\True $55$}
	{$750$}
	{$25$}
	{$30$}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_2==============%%%
\begin{ex}%[0H9N3-1]
	Cho đường thẳng $\Delta:\heva{&x=12-5t \\
		&y=3+6t.}$ Điểm nào sau đây nằm trên $\Delta$?
	\choice
	{$(7; 5)$}
	{$(20; 9)$}
	{\True $(-13; 33)$}
	{$(12; 0)$}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_3==============%%%
\begin{ex}%[0H9N3-1]
	Trên mặt phẳng $Ox y$, cho đường thẳng $d\colon \heva{&x=-1-2t \\
		&y=5+3t.}$ Một vectơ chỉ phương của $d$ là
	\choice
	{$\vec{u}_2=(3; 2)$}
	{\True$\vec{u}_3=(2;-3)$}
	{$\vec{u}_4=(-3;-2)$}
	{$\vec{u}_1=(-1; 5)$}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_4==============%%%
\begin{ex}%[0H9H4-2]
	Trong mặt phẳng tọa độ $Ox y$, đường tròn $x^2+y^2-6x-8y=0$ có bán kính bằng bao nhiêu?
	\choice
	{$\sqrt{10}$}
	{$10$}
	{\True$5$}
	{$25$}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_5==============%%%
\begin{ex}%[0H9N5-2]
	Phương trình nào sau đây là phương trình chính tắc của elip?
	\choice
	{$\dfrac{x^2}{4}-\dfrac{y^2}{9}=1$}
	{$\dfrac{x^2}{9}-\dfrac{y^2}{4}=1$}
	{$\dfrac{x^2}{4}+\dfrac{y^2}{9}=1$}
	{\True$\dfrac{x^2}{9}+\dfrac{y^2}{4}=1$}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_6==============%%%
\begin{ex}%[0D0H2-9]
	Trong trò chơi ``Hãy chọn giá đúng'' chiếc kim của bánh xe có thể dừng lại $1$ trong $20$ nấc điểm với khả năng như nhau. Tính xác xuất để trong hai lần quay, chiếc kim của bánh xe đó dừng lại ở hai nấc điểm khác nhau.
	\choice
	{$\dfrac{9}{10}$}
	{$\dfrac{1}{20}$}
	{\True$\dfrac{19}{20}$}
	{$\dfrac{1}{10} \cdot \dfrac{2}{8}$}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_7==============%%%
\begin{ex}%[0D7H2-1]
	Tập nghiệm của bất phương trình $x^2+x-2< 0$ là
	\choice
	{$\varnothing$}
	{$(-\infty;-2) \cup(1;+\infty)$}
	{$\mathbb{R}$}
	{\True$(-2; 1)$}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_8==============%%%
\begin{ex}%[0D8H2-3]
	Từ các chữ số $1$, $2$, $3$, $4$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên có $3$ chữ số đôi một khác nhau?
	\choice
	{$9$}
	{\True$24$}
	{$64$}
	{$12$}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_9==============%%%
\begin{ex}%[0D0H1-2]
	Gieo ngẫu nhiên một con súc sắc cân đối, đồng chất 1 lần. Gọi $A$ là biến cố \lq\lq số chấm xuất hiện trên con súc sắc bé hơn 3\rq\rq. Biến cố đối của biến cố $A$ là
	\choice
	{\True Số chấm xuất hiện trên con súc sắc không bé hơn $3$}
	{Số chấm xuất hiện trên con súc sắc lớn hơn hoặc bằng $4$}
	{Số chấm xuất hiện trên con súc sắc lớn hơn $3$}
	{Số chấm xuất hiện trên con súc sắc không phải là $3$}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_10==============%%%
\begin{ex}%[0D8N1-2]
	Một người vào cửa hàng ăn, người đó chọn thực đơn gồm 1 món ăn trong 5 món, 1 loại quả tráng miệng trong 5 loại quả tráng miệng và một loại nước uống trong 3 loại nước uống. Có bao nhiêu cách chọn thực đơn?
	\choice
	{\True$75$}
	{$100$}
	{$15$}
	{$25$}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_11==============%%%
\begin{ex}%[0D7H3-2]
	Số nghiệm của phương trình sau $x-\sqrt{2x^2-3x+1}=1$ là
	\choice
	{$0$}
	{\True$1$}
	{$2$}
	{$3$}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_12==============%%%
\begin{ex}%[0D7H2-2]
	Cho tam thức bậc hai $y=a x^2+b x+c$ với $a \neq 0$ có bảng xét dấu dưới đây
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit[deltacl=0.5,espcl=2.5,lgt=2,nocadre]
			{$x$/1,$f(x)$/1}
			{$\infty$,$1$,$2$,$+\infty$}
			\tkzTabLine{,+,0,-,0,+,}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Dựa vào bảng xét dấu trên cho biết $f(x) < 0$ khi $x$ thuộc khoảng nào sau đây?
	\choice
	{$(-\infty; 1)$}
	{$(-\infty;+\infty)$}
	{$(2;+\infty)$}
	{\True$(1; 2)$}
	\loigiai{}
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
\indapan{6}{ans/0-CTST-TN-SO-3}

\cauds
\Opensolutionfile{ans}[ans/0-CTST-DS-SO-3]
\setcounter{ex}{0}

%%%============EX_1==============%%%
\begin{ex}%[0D8H1-2]
	Ông Minh vào một quán tạp hóa để mua đồ uống, trong tạp hóa có 6 loại rượu, 4 loại bia và 3 loại nước ngọt. Khi đó
	\choiceTF
	{Ông Minh chọn uống rượu: có 6 cách}
	{Ông Minh chọn uống bia: có 4 cách}
	{Ông Minh chọn uống nước ngọt: có 3 cách}
	{\True Ông Minh có 72 cách chọn mua đúng một loại đồ uống}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_2==============%%%
\begin{ex}%[0D0V1-3]
	Bộ bài tú lơ khơ có 52 quân bài. Rút ngẫu nhiên ra 4 quân bài. Khi đó
	\choiceTF
	{Số phần tử không gian mẫu là $n(\Omega)=\mathrm{C}_{52}^4$}
	{Số phần tử biến cố $A$: ``Rút ra được tứ quý $K$'' bằng: 1}
	{\True Số phần tử biến cố $B$: ``4 quân bài rút ra có ít nhất một con Át'' bằng $194\,580$}
	{\True Số phần tử biến cố $C$: ``4 quân bài lấy ra có ít nhất hai quân bích'' bằng $69\,667$}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_3==============%%%
\begin{ex}%[0D8H2-4]
	Một nhóm có 7 bạn nam và 6 bạn nữ. Chọn ngẫu nhiên cùng một lúc ra 5 bạn đi làm công tác tình nguyện.
	\choiceTF
	{Số phần tử của không gian mẫu bằng $1\,287$}
	{Số các kết quả thuận lợi cho biến cố ``Trong 5 bạn được chọn có đúng 3 bạn nam'' bằng $525$}
	{\True Số các kết quả thuận lợi cho biến cố ``Trong 5 bạn được chọn có ít nhất 3 bạn nam'' bằng $231$}
	{Số các kết quả thuận lợi cho biến cố ``Trong 5 bạn được chọn có nhiều nhất 3 bạn nam'' bằng $1056$}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_4==============%%%
\begin{ex}%[0D8V2-7]
	Có 3 học sinh nữ và 4 học sinh nam cùng xếp theo một hàng ngang, khi đó:
	\choiceTF
	{Có $5\,040$ cách xếp hàng tùy ý 7 học sinh}
	{\True Có $208$ cách xếp hàng để học sinh cùng giới đứng cạnh nhau}
	{\True Có $144$ cách xếp hàng để học sinh nam và nữ xếp xen kẽ}
	{\True Có $700$ cách xếp hàng để học sinh nữ đứng cạnh nhau}
	\loigiai{}
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
\indapan{4}{ans/0-CTST-DS-SO-3}

\caukq
\Opensolutionfile{ans}[ans/0-CTST-KQ-SO-3]
\setcounter{ex}{0}

%%%============EX_1==============%%%
\begin{ex}%[0D8V2-3]
	Từ các chữ số $0$, $1$, $2$, $3$, $4$, $5$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên gồm bốn chữ số phân biệt và chia hết cho $5$.
	\shortans{
	$108$	
	}
\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_2==============%%%
\begin{ex}%[0D8H2-5]
	\immini[thm]{
		Một quán cafe nhạc cần trang trí một bức tường vuông được chia thành bốn ô như hình vẽ. Có bao nhiêu cách để người thợ sơn có thể dùng bốn màu khác nhau để sơn tấm tường này sao cho mỗi ô vuông được tô một màu và những ô vuông cạnh nhau không có màu trùng nhau?
	}
	{
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		1& 2\\
		\hline
		4& 3\\
		\hline
	\end{tabular}	
	}
	\shortans{
	$84$	
	}
	\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_3==============%%%
\begin{ex}%[0H9V5-3]
Cho elip $(E)\colon \dfrac{x^2}{9}+\dfrac{y^2}{1}=1$. Gọi $M\left(x_M+y_M\right)$ thuộc $(E)$ sao cho nó nhìn hai tiêu điểm của $(E)$ dưới một góc vuông. Biết $M$ nằm trong góc phần tư thứ nhất. Tính $8\left(x_M^2-y_M^2\right)$.

\shortans[]{$2$
}
\loigiai{}
\end{ex}

%%%============EX_4==============%%%
\begin{ex}%[0H9V5-2]
Cho Elip đi qua điểm $M\left(2\sqrt{3}; 2\right)$ và $M$ nhìn hai tiêu điểm của Elip dưới một góc vuông. Biết phương trình chính tắc của Elip có dạng $\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=1$. Tính $a^2+b^2$.
\shortans{
$32$	
}
\loigiai{}
\end{ex}

%%%============EX_5==============%%%
\begin{ex}%[0H9H3-4]
Có hai con tàu $A$, $B$ xuất phát từ hai bến, chuyển động theo đường thẳng ngoài biển. Trên màn hình ra-đa của trạm điều khiển (xem như mặt phẳng tọa độ $Ox y$ với đơn vị trên các trục tính bằng ki-lô-mét), tại thời điểm $t$ (giờ), vị trí của tàu $A$ có tọa độ được xác định bởi công thức $\heva{&x=3-50t \\
&y=-4+25t}$; vị trí tàu $B$ có tọa độ là $(4-30t; 3-40t)$.
Tính gần đúng côsin góc giữa hai đường đi của hai tàu $A$, $B$ (làm tròn đến 2 chữ số sau dấu phẩy).
\shortans{
	$0{,}18$
}
\loigiai{}
\end{ex}
%%%============EX_6==============%%%
\begin{ex}%[0H9V3-5]
Có hai con tàu $A$, $B$ xuất phát từ hai bến, chuyễn động theo đường thẳng ngoài biển. Trên màn hình ra-đa của trạm điều khiển (xem như mặt phẳng tọa độ $Ox y$ với đơn vị trên các trục tính bằng ki-lô-mét), tại thời điểm $t$ (giờ), vị trí của tàu $A$ có tọa độ được xác định bởi công thức $\heva{&x=3-33t \\
&y=-4+25t}$; vị trí tàu $B$ có tọa độ là $(4-30t; 3-40t)$. Sau bao lâu kể từ thời điểm xuất phát, hai tàu gần nhau nhất?
\shortans{
$1{,}53$	
}
\loigiai{}
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}
\indapan{6}{ans/0-CTST-KQ-SO-3}

